\chapter{Vektorräume}
Der Spaltenraum einer Matrix A besteht aus allen Linearekombination der der Spalten von A. Diese sind durch alle mpglichen Vektoren Ax gegeben. DAs Gleichungssystem \(Ax=b\) lösen zu können bedeutet, b als Linearkombination von A auszudrücken.\newline
Ein Gleichungssystem \(Ax=b\) ist genau dann lösbar, wenn b im Spaltenraum von A liegt.

\section{Normierte Vektorräume}
\begin{mydef}
Eine Norm in einem Vektorraum V ist eine Funktion
\begin{equation}
||.|| : V \to \mathds{R}, x \to ||x||
\end{equation}
mit den Folgenden Eingeschaften:
\begin{enumerate}[i]
  \item Sie ist positiv definit:\newline
  \(||x|| \geq 0\) für alle \(x \in V\)\newline
  \(||x|| = 0 \implies x = 0\)
  \item Sie ist dem Betrage nach homogen:\newline
  \(||\alpha x || = |\alpha|||x||\) für alle \(x \in V, \alpha \in \mathds{E}\)
  \item Die Dreiecksungleichung gilt:\newline
  \begin{mydef}
  	\(||x + y || \leq ||x||+||y||\) für alle \(x,y \in V\)
  \end{mydef}	
\end{enumerate}
\end{mydef}

\section{Rang}
\begin{mydef}
Der Rang einer Matrix A ist die Anzahl r ihrer Pivotelemente.
\end{mydef}
\begin{mydef}
A hat vollen Zeilenrang, wenn jede Zeile ein Pivotelement enthält: \(r=m\) Das heisst R (Treppenform) hat keine Nullzeilen.
A hat vollen Spaltenrang, wenn jede Spalte eine Pivotspalte ist: \(r=n\) und es gibt keine freien Variablen.
\end{mydef}
Für eine invertierbare, quadratische Matrix gilt: \(r=m=n\). R wird in diesem Fall gleich der Einheitsmatrix I.

\chapter{Unabhängigkeit, Basis und Dimension}
\begin{mydef}
Die Spalten einer Matrix A heissen linear unabhängig, wenn der Nullvektor \(x=0\) die einzige Lösung der Gleichung \(Ax=0\) ist. Keine andere Linearkombination \(Ax\) der Spalten von A darf den Nullvektor ergeben.
\end{mydef}

\begin{equation}
 x_{1}v_{1}+x_{2}v_{2}+\dots+x_{n}v_{n}= 0 
\end{equation} nur dann gilt, wenn \(x_{i}\) Null sind.\newline
Die Spalten sind genau dann unabhängig, wenn es einen nichttrivialen Vektor im Kern gibt.\newline
Die Spalten einer Matrix A sind genau dann linear unabhängig, wenn der Rang der Matrix \(r=n\) ist.

\section{Basis}
\begin{mydef}
Eine Basis eines Vektorraums ist eine Menge von Vektoren, die gleichzeitig zwei Eigenschaften besitzt:
\begin{enumerate}
  \item Die Vektoren sind linear unabhängig
  \item Die Vektoren erzeugen den Vektorraum
\end{enumerate}
\end{mydef}
Ist A invertierbar, so sind die Spalten unabhängig, da die einzige Lösung der Gleichung \(Ax=0\) der Nullvektor \(x=0\) ist.


\section{Lineare Abhängigkeit}
TODO
\section{Lineare Unabhängigkeit}
\begin{mydef}
Die Spalten einer Matrix heissen linear unabhängig, wenn der Nullvektor \(x=0\) die einzige Lösung der Gleichung \(Ax=0\) ist. Keine andere Linearkombination \(Ax\) der Spalten von A darf den Nullvektor ergeben.
\end{mydef}

\begin{mydef}
Die Spalten einer Matrix A sind genau dann linear unabhängig, wenn der Rang der Matrix \(r=n\) ist. Das heisst es gibt n Pivotspalten und keine freien Spalten, so dass der Kern nur aus dem Nullvektor besteht.
\end{mydef} 

Ein Beispiel: Betrachten wir zuerst ob das System von Vektoren linear unabhängig ist. Hierfür müssen wir zeigen das \(\sum\limits_{k=1}^3 \lambda_{i}v_{i} = 0\) nur folgt, wenn \(\lambda_{i}=0\) für alle \(v_{1},v_{2},v_{3}\) also müsste gelten:

\begin{equation}
\lambda_{1}
\begin{pmatrix}
0\\
2\\
1
\end{pmatrix}
+
\lambda_{2}
\begin{pmatrix}
1\\
2\\
0
\end{pmatrix}
+
\lambda_{3}
\begin{pmatrix}
2\\
0\\
1
\end{pmatrix}
=0
\end{equation}

Als nächstes erstellen wir eine Matrix aus dem homogene lineare Gleichungssystem und wenden den Gauss-Algorithmus an:
\newline
\newline
\(
\begin{pmatrix}
0 && 1 && 2\\
2 && 2 && 0\\
1 && 0 && 1
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
1 && 0 && 1\\
2 && 2 && 0\\
0 && 1 && 2
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
1 && 0 && 1\\
0 && 2 && -2\\
0 && 1 && 2
\end{pmatrix}
\to
\begin{pmatrix}
1 && 0 && 1\\
0 && 2 && -2\\
0 && 0 && 1
\end{pmatrix}
\)
\newline
\newline
Daraus folgt \(1\lambda_{3}=0 \Rightarrow \lambda_{3}=0\) und auch \(\lambda_{1}=\lambda_{2}=0\)\newline
{\bfseries Also sind die Vektoren lineare unabhängig}.
\newline
\newline
Nun überprüft wir ob ein Erzeugendensystem vorliegt. Man nennt die Menge V genau dann ein Erzeugendensystem, wenn sich ein beliebiger Vektor aus den Vektoren \(v_{1},v_{2},v_{3}\) als Linearkombination darstellen lässt.

Dazu wähle ich mir den beliebigen Vektor \((a,b,c) \in \mathds{R}^3\) und überprüfe, ob sich dieser durch 
die drei Vektoren \(v_{1},v_{2},v_{3}\) linear kombinieren lässt. Dazu muss 
folgendes lineare Gleichungssystem, genauer folgende Matrix mit Hilfe des Gaussschen 
Eliminationsverfahrens gelöst werden:
\newline
\newline
\(
\left( \begin{array}{ccc|c}
0 & 1 & 2 & a \\ 
2 & 2 & 0 & b \\
1 & 0 & 1 & c
\end{array}\right)
\to
\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 1 & a \\
2 & 2 & 0 & b \\
0 & 1 & 2 & c
\end{array}\right)
\to
\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 1 & a \\
2 & 2 & 0 & b \\
0 & 1 & 2 & c
\end{array}\right)
\newline
\to
\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 1 & a \\
0 & 2 & -2 & b-2a \\
0 & 1 & 2 & c
\end{array}\right)
\to
\left( \begin{array}{ccc|c}
1 & 0 & 1 & a \\
0 & 2 & -2 & b-2a \\
0 & 0 & -4 & -2c + b-2a
\end{array}\right)
\)
\newline
\newline
Aus der letzten Zeile sieht man \(-4\lambda_{3}=-2a+b-2c\). Das heisst es lassen sich \(\lambda_{1},\lambda_{2},\lambda_{3}\) für jeden beliebigen Vektor \((a,b,c) \in \mathds{R}^3\) eindeutig angeben. {\bfseries Es liegt also ein Erzeugendensystem vor. Da die Vektoren auch linear unabhängig sind, bildet das System der Vektoren ebenfalls eine Basis}.

\section{Kern von A}
Dabei kann die Matrix A quadratisch oder rechteckig sein. In jedem Fall existiert die Lösung \(x = 0\), und für invertierbare Matrizen ist dies auch die einzige Lösung. Für andere, nicht-invartierbare Matrizen gibt es weitere Lösungen dieser Gleichung. Jede dieser Lösungen gehört zum Kern der Matrix A.

\begin{mydef}
Der Kern von A besteht aus allen Lösungen der Geleichung \(Ax=0\). Die Vektoren x liegen in \(\mathds{R}^n\).
\end{mydef}

\section{Dimension}
\begin{mydef}
Die Dimension eines Vektorraums ist durch die Anzahl der Vektoren in jeder Basis des Raums definiert.
\end{mydef}

\section{Lineare Abbildung}
Eine lineare Abbildung ist im Wesentlichen nichts anderes als eine Funktion in mehreren Koordinaten. Dabei wird die Funktion mittels einer Matrix A dargestellt. Eine Abbildung ist linear, wenn sie die Addition und skalare Streckung erfüllt. 

\section{Basiswechsel}
\section{Normen}
\section{Lineare Hülle - Span()}
\section{Erzeugendensystem}
\section{Orthogonal und orthonormale Basis}
